\documentclass[a4paper,11.5pt,table]{article}
\usepackage[textwidth=170mm, textheight=230mm, inner=20mm, top=20mm, bottom=30mm]{geometry}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\PassOptionsToPackage{defaults=hu-min}{magyar.ldf}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm,amssymb, paralist, tikz, multirow}
\usetikzlibrary{arrows, positioning}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{customc}{
	belowcaptionskip=1\baselineskip,
	breaklines=true,
	frame=L,
	language=C++,
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\ttfamily,
	%identifierstyle=\color{blue},
	keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
	stringstyle=\color{orange},
	emph = {std, A, B, BDIT, Base, BaseOne, BaseTwo, C, CharT, Circle, Compr, ConstIterator, Cont, D, Deltoid, Derived, Derived2, DerivedLast, DerivedOne, DerivedTwo, Fact, Fiu, Foo, Greater, Hallgato, IT, InputIt, Iterator, Kor, Lany, Less, LessByX, LinAlgVector, List, Matrix, Negyszog, Negyzet, RAIT, Rombusz, S, Sielo, Sikidom, StringLength, T, T1, T2, Templ, U, Val, X, Y, Z, bad_cast, bidirectional_iterator_tag, const_iterator, deque, forward_iterator_tag, input_iterator_tag, iostream, istream, iterator, iterator_category, line_editor, list, map, multimap, multiset, ostream, pair, random_access_iterator_tag, set, string, strlen, strlenWrong, value_type, vector}, 
	emphstyle = \color{blue},
	tabsize = 4
}

\lstdefinestyle{customasm}{
	belowcaptionskip=1\baselineskip,
	frame=L,
	language=[x86masm]Assembler,
	basicstyle=\ttfamily,
	commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
}

\lstset{
	escapechar=@,
	style=customc,
	literate =  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
	{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1	
}

\lstset{escapechar=@,style=customc}

\usepackage{hyperref}

\begin{document}
	%%%%%%%%%%%RÖVIDÍTÉSEK%%%%%%%%%%
	\setlength\parindent{0pt}
	\def\<{<\hspace{0mm}<}
	
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{note}{Megjegyzés}[subsection]
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{center}
		{\LARGE\textbf{C++}}
		
		{\Large Gyakorlat jegyzet}
		
		8. óra.
	\end{center}
	A jegyzetet \textsc{Umann} Kristóf készítette \textsc{Horváth} Gábor gyakorlatán. (\today)
	
	\section{Template}
	\subsection{Függvény template-ek}
	Térjünk vissza a régebben megírt swap függvényünkhöz.
	\begin{lstlisting}
void swap(int &a, int &b)
{
	int tmp = a;
	a = b;
	b = tmp;
}
	\end{lstlisting}
	Ahogy azt láttuk, túl tudjuk terhelni ezt a függvényt, hogy más típusú objektumokat is meg tudjunk cserélni.
	Azonban gyorsan megállapítható, hogy állandóan egy újabb overloadot létrehozni nem épp ideális megoldás. Ez a kisebb gond, a nagyobb az, hogy a kódismétlés áldozatai leszünk: ha bármi miatt megváltozna a \texttt{swap} belső implementációja (pl. találunk hatékonyabb megoldást), az összes létező swap függvényben meg kéne ejteni a változtatást. E probléma elkerülésére egy megoldás lehet, ha létrehozunk egy sablont, melynek mintájára a fordító maga tud generálni egy megfelelő függvényt.
	\begin{lstlisting}
template <typename T>
void swap(T &a, T &b)
{
	T tmp = a;
	a = b;
	b = tmp;
}
	\end{lstlisting}
	Az így implementált \texttt{swap} függvény egy \textit{template}, és a template paramétere (\texttt{T}) egy típus. Ez alapján a fordító már létre tud hozni hozni megfelelő függvényeket:
	\begin{lstlisting}
int main()
{
	int a = 2, b = 3;
	swap<int>(a, b);
	
	double c = 1.3, d = 7.8;
	swap<double>(c, d);
}
	\end{lstlisting}
	A fordítónak csak annyi dolga van, hogy minden \texttt{T}-t lecseréljen \texttt{int}-re, és már kész is a függvény. A fenti példában mi explicit megmondtuk a fordítónak, hogy \texttt{swap}-ot milyen template paraméterrel {példányosítsa} (\textit{instantiate}), azonban függvényeknél erre nem feltétlenül van szükség: a fordító tudja \texttt{a} és \texttt{b} típusát, így ki tudja találni hogy mit kell behelyettesítenie.
	\begin{lstlisting}
int main()
{
	int a = 2, b = 3;
	swap(a, b);
	
	double c = 1.3, d = 7.8;
	swap(c, d);
}
	\end{lstlisting}
	Ezt a folyamatot (amikor a fordító kitalálja a tempalte paramétert) \textbf{template paraméter dedukciónak} (\textit{template parameter deduction}) hívjuk.
	\begin{note}
		Természetesen a példányosítás jóval bonyolultabb annál, hogy a a fordító minden \texttt{T}-t egy konkrét típusra cserél, de ebben a könyvben az egyszerűség kedvéért elégedjünk meg ennyivel.
	\end{note}
	Nem csak típus lehet template paraméter -- bármi ami \textbf{nem} karakterlánc literál vagy lebegőpontos szám.
	\begin{note}
		A lebegőpontos számokra vonatkozó indoklást később a template specializációknál lesz leírva, de a karakterlánc literálokra már most adhatunk választ.
		
		Mivel a C++ban van lehetőség függvénytúlterhelésre, ezért a fordító fordítás közben nem csak a függvény nevét, de annak paraméterlistáját, visszatérési értékét és a template paraméterekre vonatkozó információkat (stb.) is kénytelen eltárolni a függvény nevével együtt. Amennyiben karakterlánc literál is lehetne template paraméter, nagyon meg tudna nőni ennek a sztringnek a hossza, és lassíthatná a fordítási időt.
	\end{note}
	\begin{lstlisting}
template <typename T, int ArraySize>
int arraySize(const T (&array)[ArraySize])
{
	return ArraySize;
}

int main()
{
	int i[10];
	std::cout << arraySize(i) << std::endl; //10
}
	\end{lstlisting}
	A fenti kód a 3. gyakorlat végén tett megjegyzésből lehet ismerős. Jól demonstrálja a template paraméter dedukciót.
	\subsection{Osztály template-ek}
	Nem csak függvények, osztályok is lehetnek template-ek melyen nagyon hasonlóan működnek. A következő kódrészletekben a template osztályok mellett megismerkedhetünk még a template-ek ,,lustaságával'' is.
	\begin{lstlisting}
#include <iostream>

template <typename T>
struct X
{
	void f()
	{
		T t;
		t.foo();
	}
};
struct Y
{
	void bar() {}
};
int main() {}
	\end{lstlisting}
	Ez a kód úgy tűnhet, hogy nem fog lefordulni, lévén mi soha semmilyen \texttt{foo} tagfüggvényt nem írtunk, azonban mégis le fog. Ez azért van, mert a template osztályok (és függvények) csak sablonok, amiből aminek alapján a fordító generálhat egy konkrét osztályt (vagy függvényt), és mivel sose példányosítottuk, fordítás után az \texttt{X} template osztály nem fog szerepelni a kódban. Szintaktikus ellenőrzést végez a fordító, (pl. zárójelek be vannak-e zárva, pontosvessző nem hiányzik-e stb.), de azt, hogy van-e olyan \texttt{T} típus, ami rendelkezik \texttt{foo()} függvénnyel, már nem.
	
	\smallskip
	Példányosítsuk az \texttt{X} osztályt \texttt{Y}-nal!
\begin{lstlisting}
int main()
{
	X<Y> x;
}
\end{lstlisting}
	Ekkor már azt várnánk hogy fordítási hibát dobjon a fordító, hisz \texttt{Y}-nak nincs \texttt{foo()} metódusa, azonban mégis gond nélkül lefordul, mivel az \texttt{f()} tagfüggvényt nem hívtuk meg, így nem is példányosult az osztályon belül.
	\begin{lstlisting}
int main()
{
	X<Y> x;
	x.f();
}
	\end{lstlisting}
	Itt már végre kapunk fordítási hibát, mert példányosul \texttt{f()}. Ez jól mutatja, hogy a template-ek lusták, és csak akkor példányosulnak, ha ,,nagyon muszáj''.
	\medskip
	
	A template-eknek adhatunk meg alapértelmezett értéket.

\begin{lstlisting}
template <typename T = void> //alapértelmezett paraméter
struct X {/* ... */};

struct Y {/* ... */};

int main()
{
	X<Y> x;
	X<> x2;
}
\end{lstlisting}
	Ilyenkor nem szükséges megadni template paramétert (mely esetben értelemszerűen \texttt{X<> == X<void>}). 
	
	\smallskip
	Ahogyan az említve volt korábban, szinte bármi lehet template paraméter, akár egy másik template is.

\begin{lstlisting}
template <typename T>
struct X {/* ... */};

struct Y {/* ... */};

template <template <typename> class Templ>
struct Z
{
	Templ<int> t;
};

int main()
{
	Z<X> z;
}
\end{lstlisting}
	Fent \texttt{Templ} egy olyan template, aminek a template paramétere egy típus. Így \texttt{Z}-nek a template paramétere egy olyan template, aminek a template paramétere egy típus. Mivel \texttt{X} egy template (és template paramétere egy típus), így megadható \texttt{Z}-nek template paraméterként.
	\begin{note}
		Fent a template paraméter listában \texttt{typename} helyett \texttt{class} szerepel. Ezek gyakorlatilag ekvivalensek, mind a kettő azt jelenti, hogy az adott paraméter típus (bár a \texttt{typename} beszédesebb).
	\end{note}
	
	A fenti példákban mindig egy default konstruktort hívtunk meg, amikor objektumokat hoztunk létre. Helyes lenne-e az, ha explicit módon kíírnánk a zárójeleket (hangsúlyozva a default konstruktor hívást)?
\begin{lstlisting}
int main()
{
	X<Y> x();
	X<> y2();
	Z<X> z();
}
\end{lstlisting}
	A kód helyesen lefordul, de a jelentése nem ugyanaz, mintha nem lenne ott a zárójel. Mivel a c++ nyelvtana nem egyértelmű, más kontextusban ugyanaz a kódrészlet mást jelenthet (egyik legegyszerűbb példa a \texttt{static} kulcsszó), így meg kellett alkotni egy olyan szabályt, miszerint amit deklarációként lehet értelmezni, azt deklarációként \textbf{kell} értelmezni. Igy ezek függvénydeklarációk lesznek: Az első esetben például egy olyan függvényt deklarálunk, melynek neve \texttt{x}, \texttt{X<Y>}-al tér vissza és nem vár paramétert. 
	
	Így ha default konstruktort szeretnék meghívni, semmilyen zárójelt nem szabad használni.
	\begin{note}
		C++11ben lehet gömbölyű zárójel helyett helyett kapcsos zárójelet alkalmazni konstruktorhívásnál, így ez a probléma nem fordulhat elő. pl: \texttt{X<Y> x\{\};}
	\end{note}
	
	A template-ek paramérének ismertnek kell lennie fordítási időben.
	\begin{lstlisting}
template <int N>
void f() {}

int main()
{
	int n;
	std::cin >> n;
	f<n>(); //hiba, n nem ismert fordítási időben
}
	\end{lstlisting}
	Ez nyilvánvaló, hisz a template-eknek az a funkciója, hogy a fordító generáljon belőlük példányokat, és a fordítási idő végeztével erre nincs lehetőség.
	\begin{note}
		Fontos még, hogy a template-ek nagyon megnövelik a fordítási időt, így nem mindig éri meg egy olyan függvényt is template-ként megírni, melyet nem feltétlenül muszáj.
	\end{note}
	\subsection{Template specializáció}
	Néha szeretnénk, hogy bizonyos speciális behelyettesítéseknél más legyen az implementáció mint az alap sablonban. Ilyenkor szokás \textbf{specializációkat} (\textit{template specialization}) létrehozni:
	
	\begin{lstlisting}
template <class T>
struct A
{
	A()	{ std::cout << "general A" << std::endl; }
};

template <> //template specializáció
struct A<int>
{
	A() { std::cout << "special A" << std::endl; }
};

template <class T>
void f() { std::cout << "general f" << std::endl; }

template<> //template specializáció
void f<int>() { std::cout << "special f" << std::endl; }

int main() 
{
	A<std::string> a1; //general A
	f<std::string>(); //general f
	A<int> a2; //special A
	f<int>(); //special f
}
	\end{lstlisting}
	Mind \texttt{A} osztályhoz, mind \texttt{f} függvényhez létrehoztunk egy specializációt arra az esetre, ha a template paraméterként \texttt{int}-et kapnak. Számos okunk lehet arra hogy ezt tegyük: a standard könyvtár megfényesebb példája az \texttt{std::vector} osztály, mely egy template, és van template specializációja \texttt{bool} esetre.
	\begin{note}
		Az \texttt{std::vector<bool>} számos optimalizációkat tartalmazhat (persze nem feltétlenül, hisz ez implementáció függő): általában nem \texttt{bool}-okban tárolja az adatokat, hanem bitekben. Sajnos azonban ez hátrányokkal is jár, például hogy a \texttt{[]} operátor érték és nem referencia szerint ad vissza.
	\end{note}
	\begin{note}
		Visszatérve egy korábbi állításhoz, miért nem lehet lebegőpontos szám template paraméter? Lévén két lebegőpontos szám könnyedén lehet csak nagyon kis mértékben eltérő, ezért könnyű egy ilyesmi hibába belefutni: 
		
		Legyen adott \texttt{d1, d2}, fordítási időben ismert lebegőpontos szám! Mi azt hisszük, hogy ez a kettő egyenlő, de mivel számos módosításon mentek keresztül, minimális mértékben, de nem lesznek egyenlőek. Ilyenkor ha egy template paraméterként lebegőpontos számot váró függvénynek megadnánk őket template paraméterül, kétszer kéne példányosítani az adott függvényt.
		
		Ez a kisebb gond, de mi van ha pont erre az értékre mi létrehoztunk egy template specializációt, és csak (pl.) \texttt{d1} esetében került az a függvény meghívásra? Ez ellen a fordító se tudná a felhasználót megvédeni.
	\end{note}
	Írjunk faktoriális számoló algoritmus template-ek segítségével!
	\begin{lstlisting}
template<int N>                           
struct Fact 
{                             
	static const int val = N*Fact<N-1>::val;
};

template<>                                
struct Fact<0>
{                          
	static const int val = 1;               
};               

int main() 
{                                          
	std::cout << Fact<5>::val << std::endl; //120
}
	\end{lstlisting}
	\texttt{Fact} 4szer példányosul: \texttt{Fact<5>, \ldots, Fact<1>,} majd a legvégén az általunk specializált \texttt{Fact<0>}-t hívja meg.
	\begin{note}
		Ahogyan ezt korábban megállapítottunk, egy \textbf{konstans} osztályszintű változót függvénytörzsön belül is inicializálhatunk.
	\end{note}
	Ez fel is hívja a figyelmet a template-ek veszélyeit statikus változók használatakor.
	
	\begin{lstlisting}
template <class T>
class A
{
	static int count;
public:
	A()
	{
		std::cout << ++count << ' ';
	}
};

template <class T>
int A<T>::count = 0;

int main() 
{
	for(int i = 0; i<5; i++)
	{
		A<int> a;
		A<double> b;
	}
}
	\end{lstlisting}
	Kimenet: \texttt{1 1 2 2 3 3 4 4 5 5}
	
	Bár arra számítanánk, hogy 1-től 10ig lesznek a számok kiírva, ne felejtsük, hogy itt két teljesen különböző osztály fog létrejönni: \texttt{A<int>} és \texttt{A<double>}, így a \texttt{count} adattag hiába osztályszintű, 2 teljesen különböző példánya lesz ennek is: \texttt{A<int>::count} és \texttt{A<double>::count}.
	
	\subsection{Dependent scope}
	
	Lehetőségünk van arra hogy osztályon belül deklaráljunk még egy osztályt. Bár erről bővebben a következő órai jegyzetben lesz szó, egy igen fontos problémát vet fel.
	\begin{lstlisting}
class A
{
public:
	class X {};
};

void f(A a)
{
	A::X x;
}

int main()
{
	A a;
	f(a);
}
	\end{lstlisting}
	Ezzel semmi probléma nincs. Legyen A egy template osztály!
	\begin{lstlisting}
template <class T>
class A
{
public:
	class X {};
};

template <class T>
void f(A<T> a)
{
	A<T>::X x;
}

int main()
{
	A<int> a;
	f(a);
}
	\end{lstlisting}
	Itt máris bajba jutottunk, a fordító azt a hibát fogja jelezni, hogy \texttt{X} egy un. \textbf{dependent scope}-ban van. Ez azt jelenti, hogy attól függően, milyen template paraméterrel példányosítjuk \texttt{A}-t, \texttt{X}-nek lehet más a jelentése. Az alábbi kód ezt jól demonstrálja:
	\begin{lstlisting}
template <typename T>
struct A
{
	class X{};
};

template <>
struct A <int>
{
	static int X;
};

int A<int>::X = 0;

template <typename T>
void f()
{
	A<T>::X;
}
	\end{lstlisting}
	Itt az \texttt{f} függvényben vajon mi lesz \texttt{A<T>::X}? A válasz az hogy nem tudni, hisz ha \texttt{int}-el példányosítunk akkor statikus adattag, ha bármi mással, akkor meg egy típus. Ezért kell a fordítónak biztosítani, hogy a template paramétertől függetlenül garantáltan típust fog oda kerülni. Ezt a \texttt{typename} kulcssszóval tehetjük meg.
	\begin{lstlisting}
template <typename T>
void f()
{
	typename A<T>::X;
}
	\end{lstlisting}
	A \texttt{typename} garantálja a fordítónak, hogy bármi is lesz \texttt{T}, \texttt{A<T>::X} mindenképpen típus lesz. Ha mégis olyan template paramétert adunk meg, aminél ez nem teljesülne (ez esetben \texttt{T = int}) akkor fordítási idejű hibát kapunk.
	\begin{note}
		A fordító általában szokott szólni, hogy a \texttt{typename} kulcsszó hiányzik.
	\end{note}
	\begin{note}
		A dependent scope problémája nem csupán az osztályon belüli osztályokra érvényes. Nemsokára meglátjuk, hogy a \texttt{typedef} kulcsszó is ide tud vezetni.
	\end{note}
	Így viszont felmerülhet a kérdés hogy van-e szükség \texttt{typename} kulcsszóra, ha egy \texttt{std::vector<int>::iterator} típusú objektumot akarunk létrehozni (\texttt{std::vector<int>::iterator vit;}). A válasz az hogy nem, hisz ha konkrétan megadjuk a típust, amellyel példányosítanánk, akkor a fordító arra a konkrét típusra vissza tudja keresni, hogy \texttt{std::vector<int>::iterator} típus-e, vagy sem.
	\section{Nem template osztály átírása template osztályra}
	Már csak az a probléma, hogy \texttt{List} csak \texttt{int}-eket képes tárolni. Csináljunk belőle egy template osztályt! Feladatunk csupán annyi, hogy az osztály elé írjunk egy \texttt{template <typename T>}-t, és minden \texttt{List}-et \texttt{List<T>}-re, valamint minden \texttt{int}-et \texttt{T}-re cseréljünk. Ehhez nyilván az iterátorainkat is módosítani kell majd.
	
	\medskip
	Időközben felmerül a hatékonyság kérdése is. A listánkban eddig mindent érték szerint vettünk át, ami \texttt{int}-nél (általában) hatékonyabb, mint a referencia szerinti, azonban template-eknél nem garantáljuk, hogy ilyen kis méretű típussal fogják példányosítani az osztályunkat, így ilyenkor célszerű úgy hozzáállni az implementáláshoz, hogy a leendő template paraméter egy nagyon nagy mérettel rendelkező típus lesz, melynél érték helyett hatékonyabb konstans referenciával visszatérni és átvenni a paramétereket.
	\begin{note}
		Általában egy primitív típus, mint pl. az \texttt{int} vagy \texttt{char}, kisebb mérettel rendelkezik mint a hozzá tartozó pointer vagy referencia típus, így hatákonyabb ezeket a típusokat inkább érték szerint átvenni.
	\end{note}
	
	\fbox{\textbf{list.hpp:}}
\begin{lstlisting}
#ifndef LIST_H
#define LIST_H

#include <iosfwd>

template<typename T>
class List;

namespace detail 
{
	template<typename T>
	class Iterator
	{
	public:
		explicit Iterator(List<T> *p) : p(p) {}
		bool operator==(Iterator other) const { return p == other.p; }
		bool operator!=(Iterator other) const { return !(*this == other); }
		Iterator operator++();
		T& operator*() const;
	private:
		template<typename>
		friend class ConstIterator;
		List<T> *p;
	};
	
	template<typename T>
	class ConstIterator
	{
	public:
		ConstIterator(Iterator<T> it) : p(it.p) {}
		explicit ConstIterator(const List<T> *p) : p(p) {}
		bool operator==(ConstIterator other) const { return p == other.p; }
		bool operator!=(ConstIterator other) const 
											  { return !(*this == other); }
		ConstIterator operator++();
		const T& operator*() const; //konstans referenciával tér vissza!
	private:
		const List<T> *p;
	};	
}

template <typename T>
class List 
{
public:
	typedef detail::Iterator<T> Iterator;
	typedef detail::ConstIterator<T> ConstIterator;
	explicit List(const T &data_, List *next = 0) : data(data_), next(next) {}
	~List() { delete next; }
	List(const List &other);
	List& operator=(const List &other);
	void add(const T &data);
	Iterator begin() { return Iterator(this); }
	ConstIterator begin() const { return ConstIterator(this); }
	Iterator end() { return Iterator(0); }
	ConstIterator end() const { return ConstIterator(0); }
private:
	friend Iterator;
	friend ConstIterator;
	T data;
	List *next;
};

template<typename T>
std::ostream &operator<<(std::ostream& os, const List<T> &l);

#endif
\end{lstlisting}
	\fbox{\textbf{list.cpp:}}
\begin{lstlisting}
#include "list.hpp"
#include <iostream>

template<typename T>
List<T>::List(const List &other) : data(other.data), next(0) 
{
	if (other.next != 0) 
	{
		next = new List(*other.next);
	}
}

template<typename T>
List<T> &List<T>::operator=(const List<T> &other) 
{
	if (this == &other)
		return *this;
	delete next;
	data = other.data;
	if (other.next) 
	{
		next = new List(*other.next);
	} 
	else 
	{
		next = 0;
	}
	return *this;
}

template <typename T>
void List<T>::add(const T &data) 
{
	if (next == 0) 
	{
		next = new List(data);
	} 
	else 
	{
		next->add(data);
	}
}

namespace detail 
{
	template <typename T>
	Iterator<T> Iterator<T>::operator++() 
	{
		p = p->next;
		return *this;
	}
	
	template <typename T>
	T& Iterator<T>::operator*() const 
	{
		return p->data;
	}
	
	template <typename T>
	ConstIterator<T> ConstIterator<T>::operator++() 
	{
		p = p->next;
		return *this;
	}
	
	template <typename T>
	const T& ConstIterator<T>::operator*() const 
	{
		return p->data;
	}
}

template<typename T>
std::ostream& operator<<(std::ostream& os, const List<T> &l) 
{
	for(typename List<T>::ConstIterator it = l.begin(); it != l.end(); ++it) //dependent scope!
	{
		os << *it << ' ';
	}
	os << std::endl;
	return os;
}
\end{lstlisting}
	
	\fbox{\textbf{main.cpp}}
	\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "list.hpp"

int main() 
{
	List<int> head(5);
	head.add(8);
	head.add(10);
	head.add(8);
	std::cout << head;
}
	\end{lstlisting}
	Fordításnál azonban linkelési hibát kapunk, de miért? A list.hpp-ben benne van mindenféle deklaráció, és a list.cpp-ben meg több \texttt{List}-béli implementáció. A válasz a template-ek lustaságában rejlik.
	
	Amikor a list.cpp-t ill. main.cpp-t fordítjuk, megfelelően létrejön az object fájl, mely tartalmazza példaképp azt, hogy a main függvény hivatkozik a \texttt{List<int>::add} függvényre. Linkeléskor a fordító keresi ennek a függvénynek az implementációját, azonban minden \texttt{List}-béli függvény template, és a list.cpp-ben semmit sem példányosítunk, az szinte teljesen üres lesz fordítás után. 
	\smallskip
	
	Ennek következményeképp template osztályokat/függvényeket definícióval együtt a header fájlokban kell tárolni.
	
	Megoldás lehet, hogyha az egész list.cpp tartalmát bemásoljuk a list.hpp-be (itt már azonban muszáj lesz az \texttt{iosfwd}-t \texttt{iostream}-re váltani). Az átláthatóság azonban még így se esett áldozatul, mert a fájl tetején vannak a deklarációk, végén külön a definíciók, így még ugyanúgy könnyedén és gyorsan kinyerhető belőle a szükséges információ.
	
	\begin{note}
		Ha nagyon fontosnak érezzük, hogy a definíciók külön fájlban legyenek, az is megoldható. Nevezzük át a {list.cpp} fájlt {list\_impl.hpp}-ra, és include-oljuk a {list.hpp} végén.
	\end{note}
	
\end{document}
